---
subtitle: 'Atelier en ligne: plans d\''exécution'
title: 'Travaux pratiques: optimisation'
---

Ces travaux pratiques consistent à exécuter des requêtes sur de
véritables bases de données gérées par le système PostgreSQL, et à
interpéter le plan d\'exécution de ces requêtes.

Vous diposez pour cela d\'un outil en ligne qui vous permet d\'entrer
des requêtes SQL, de les exécuter, et de consulter le résultat et,
surtout, le plan d\'exécution. Les exercices consistent en deux parties

> -   étant donnée une question posée sur la base, plusieurs requêtes
>     SQL sont proposées; vous devez trouvez celle(s) qui exprime(nt)
>     correctement la question - il peut y en avoir plusieurs,
>     équivalentes;
> -   vous pouvez alors copier une des requêtes SQL correctes dans la
>     fenêtre d\'entrée de l\'outil en ligne, et inspecter le plan
>     d\'exécution; des questions vous sont posées sur l\'interprétation
>     de ce plan.

Le schéma de la base ne comprend que trois tables: Artiste contient des
personnalités du cinéma, acteurs/actrices ou réalisateur/réalisatrice;
Film contient des films, chaque film étant lié à son/sa
réalisateur/réalisatrice; enfin la table Rôle indique quels acteurs ont
tourné dans quels films. Ce sont les tables qui ont servi de support aux
exemples du cours.

Voici leur schéma:

``` {.sql}
CREATE TABLE Artiste (
   id integer,
  nom varchar(30),
  prenom varchar(30),
  annee_naissance integer,
  primary key (id)
  )

  CREATE TABLE Film (
        id integer,
        titre varchar(50),
        annee integer 
        id_realisateur integer,
        genre varchar(30),
        resume text,
        code_pays varchar(4),
        version integer,
        primary key (id),
        foreign key (id_realisateur) references Artiste(id),
        foreign key (code_pays) references Pays(code)
        )

        CREATE TABLE Role (
           id_film integer,
           id_acteur integer,
           nom_role varchar(60),
           primary key (id_film, id_acteur) ,
           foreign key (id_film) references Film(id),
           foreign key (id_acteur) references Artiste(id)
        )
```

Sur ce schéma, trois bases ont été créées.

> -   La première, nommée Minus, contient quelques centaines de films et
>     artistes
> -   La seconde, nommée Magnus, contient quelques millions de films et
>     d\'acteurs - elle a été obtenue en dupliquant les données de la
>     base Minus, ne vous étonnez donc pas de trouver beaucoup de fois
>     le même titre ou le même nom: nous cherchons ici un volume
>     suffisant pour étudier comment le plan d\'exécution d\'une requête
>     est adapté par PostgreSQL par rapport à celui de la base Minus.
> -   Enfin, la troisième, nommée Magnindex, a le même contenu que
>     Magnus, mais des index supplémentaires on été créés.

Pour chaque requête, vous êtes invités à étudier le plan d\'exécution
produit par PostgreSQL sur chaque base. La variation de ce plan
correspond, comme expliqué en cours, à la prise en compte du contexte
(volumétrie et présence d\'index) par l\'optimiseur de PostgreSQL. À
vous d\'interpréter ces variations et de réponde pertinemment aux
questions posées.

Voici un exemple commenté d\'interrogation et d\'analyse du plan
d\'exécution.

Un exemple
==========

La question posée est la suivante : *Donnez tous les titres des films
parus après (au sens large) l\'an 2000.* Parmi les requêtes suivantes,
laquelle n\'exprime pas cette question?

> ::: {.eqt}
> defSerial1
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film where
>     annee \>= 2000
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select annee, count(*) from Film
>     group by annee having count(*) \>= 2000
> C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film where not
>     (annee \< 2000)
> D)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film where
>     annee - 2000 \>= 0
> :::

Souvenez-vous: il peut y avoir plusieurs requêtes SQL équivalentes mais
différentes syntaxiquement. À vous de jouer: si vous ne trouvez pas la
bonne réponse, il est clairement nécessaire de vous lancer dans une
sérieuse révision SQL avant d\'aller plus loin.

Maintenant, vous pouvez copier/coller une des bonnes requêtes dans le
formulaire ci-dessous, et l\'exécuter. Vous obtiendrez un échantillon du
résultat et, surtout, le plan d\'exécution du SGBD (PostgreSQL).

L\'interprétation du plan
=========================

En appliquant la requête à la base Minus, vous devriez obtenir un plan
d\'exécution de la forme

``` {.text}
Parcours séquentiel de film (temps de réponse:0.00 ; temps d'exécution:7.10 ; 
            nombre de nuplets:20 ; mémoire allouée:15)
  filter: (annee >= 2000) 
```

Que nous dit PostgreSQL? Que la table `Film` est parcourue
séquentiellement, en appliquant un filtre sur l\'année. De plus, pour
chaque opérateur du plan d\'exécution, PostgreSQL a l\'amabilité de nous
fournir une estimation du coût d\'exécution:

> -   le temps de réponse est le temps mis pour obtenir le premier
>     nuplet;
> -   le temps d\'exécution est le temps mis pour exécuter l\'ensemble
>     de la requête.

L\'unité des valeurs affichées pour ces mesures est arbitraire et dépend
des capacités du serveur: l\'intérêt est de les comparer pour comprendre
l\'ordre de grandeur de l\'optimisation obtenue. Grossièrement, il
s\'agit du nombre de blocs auxquels Postgres doit accéder pour
satisfaire la requête (faites une recherche \"Postgres explain\" pour en
savoir - un peu - plus).

Postgres nous donne également une estimation du nombre de nuplets
ramenés par la requête et la taille moyenne de chaque nuplet dans le
résultat (un titre, donc).

Première requêtes
-----------------

Vous devriez maintenant pouvoir répondre aux questions suivantes sans
aucun problème :

> ::: {.eqt}
> tpoptim2
>
> Un index est-il utilisé pour ce plan d\'exécution?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Oui
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Non
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim3
>
> La table Film doit-elle être parcourue séquentiellement?
>
> A)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Oui
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Non
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim4
>
> Un index sur l\'année peut-il améliorer le temps d\'exécution?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Oui
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Non
> C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Pas forcément
> :::

Et en changeant de base
=======================

Nous reprenons maintenant la même requête, mais vous allez l\'exécuter
en changeant la base et la sélectivité de la requête : essayez d\'abord
avec Minus, puis avec Magnus, puis avec Magnindex.

Commençons par chercher les films parus après 2000. Le résultat a peu
d\'intérêt et vous montre seulement de nombreuses réplications d\'un
même film pour Magnus et Magnindex. Regardez surtout le temps et de
réponse et de temps d\'exécution tels qu\'ils sont évalués par Postgres,
pour les bases Magnus et Magnindex qui ont la même volumétrie mais une
organisation physique différente: Magnindex a plus d\'index.

> ::: {.eqt}
> tpoptim5
>
> Un index est-il utilisé pour magnindex
>
> A)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Oui
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Non
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim6
>
> Pour quelle base a-t-on le meilleur temps de réponse?
>
> A)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Magnus
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Magnindex
> C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Les temps de réponse sont les
>     mêmes
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim7
>
> Pour quelle base a-t-on le meilleur temps d\'exécution?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Magnus
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Magnindex
> C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Les temps d\'exécution sont les
>     mêmes
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim8
>
> On veut maintenant tous les films parus après 1980. Un index est-il
> utilisé pour la base Magnindex?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Oui
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Non
> :::

Ordonner, grouper, dé-dupliquer
-------------------------------

Déterminez les requêtes qui vont introduire un opérateur bloquant dans
le plan d\'exécution.

> ::: {.eqt}
> tpoptim9
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} select annee - 2000 from Film
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select distinct annee from Film
> C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select annee, count(\*) from
>     Film group by annee
> D)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select max(annee) from Film
>     where annee \>= 2000
> E)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film order by
>     annee
> F)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} sans réponse
> :::

Nous allons pouvoir le vérifier avec Postgres. Copier/coller une des
bonnes requêtes dans le formulaire ci-dessous, et exécutez-le. Vous
obtiendrez le résultat dans un onglet et le plan d\'exécution du SGBD
(PostgreSQL) dans un autre. Puis répondez aux questions qui suivent :

> ::: {.eqt}
> tpoptim10
>
> Quelle méthode emploie Postgres pour trouver les doublons et les
> éliminer?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Le tri
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Le hachage
> C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Le parcours séquentiel
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim11
>
> Quelle valeur nous confirme que l\'opérateur est bloquant?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Le temps d\'exécution
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Le temps de réponse
> C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} L\'utilisation de la mémoire
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim12
>
> L\'existence d\'un index peut-elle éviter de recourir à un opérateur
> bloquant pour les requêtes ci-dessus?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Oui
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Non
> C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} sans réponse
> :::

Requêtes avec ou sans index
---------------------------

Voici un ensemble de requêtes. Indiquez celles pour lesquelles il est
possible d\'utiliser un index. Rappelons que toutes les clés primaires
sont indexées par un arbre B, que la clé primaire de Film est
l\'attribut id, et que la clé primaire de Rôle est la paire (id\_film,
id\_acteur).

> ::: {.eqt}
> tpoptim12
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} select \* from Film where
>     titre=\'Alien\'
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} select \* from Film where
>     id\_realisateur=65
> C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select \* from Film where id=34
> D)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select \* from Role where
>     id\_film=34 and id\_acteur=65
> E)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select \* from Role where
>     id\_film=34
> :::

Nous allons pouvoir le vérifier avec Postgres. Exécutez les requêtes
ci-dessus pour consulter le plan d\'exécution de Postgres et vérifier si
ce dernier utilise ou non l\'index. Pour chaque requête, regardez si le
plan est le même pour la base Minus et la base Magnus. Puis répondez aux
questions qui suivent :

> ::: {.eqt}
> tpoptim13
>
> Pour la requête sélectionnant le film dont l\'id est 34, Postgres
> utilise l\'index sur la clé primaire.
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Pour la base Minus, mais pas la
>     base Magnus
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Pour la base Magnus, mais pas la
>     base Minus
> C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Pour les deux
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim14
>
> Regardez le plan d\'exécution pour la requête
> `select * from Film where id+1=35` sur la base Magnus. Que
> constate-t-on ?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Postgres détecte correctement
>     que la requête est équivalente à select \* from Film where id=34
>     et utilise l\'index
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Postgres renonce à utiliser
>     l\'index.
> :::

Algorithmes de jointure
-----------------------

> ::: {.eqt}
> tpoptim14
>
> Quelles sont les requêtes pour trouver le titre des films réalisés par
> Stanley Kubrick?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film as f,
>     Artiste as a where nom=\'Kubrick\'
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film as f,
>     Artiste as a where id\_realisateur = a.id and nom=\'Kubrick\'
> C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film as f,
>     Artiste as a where f.id = a.id and nom=\'Kubrick\'
> D)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film where
>     id\_realisateur in (select id from Artiste where nom=\'Kubrick\')
> E)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film where
>     exists (select \* from Artiste where id=id\_realisateur and
>     nom=\'Kubrick\')
> F)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} select titre from Film as f join
>     Artiste as a on (f.id\_realisateur=a.id) where nom=\'Kubrick\'
> :::

Copier/coller une des bonnes requêtes dans le formulaire ci-dessous, et
l\'exécuter. Vous obtiendrez le résultat dans un onglet et le plan
d\'exécution du SGBD (PostgreSQL) dans un autre. Puis répondez aux
questions qui suivent :

> ::: {.eqt}
> tpoptim15
>
> Appliquez la requête à la base Minus. Quel est l\'algorithme utilisé?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Boucles imbriquées simples
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Boucles imbriquées indexées
> C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Jointure par hachage
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim16
>
> Quand on applique la requête à la base Minus, quelles sont les tables
> parcourues séquentiellement dans ce plan?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Film, mais pas Artiste
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Artiste, mais pas Film
> C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Film et Artiste
> D)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Aucune des deux
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim17
>
> Quand on applique la requête à la base Minus, sur quel attribut
> s\'effectue le hachage de la table Film ?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} sur l\'identifiant du film
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} sur l\'identifiant du
>     réalisateur
> C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Aucun
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim18
>
> Quand on applique la requête à la base Minus, quelle est la table dite
> \"intérieure\", celle stockée, après hachage, en mémoire ?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Film
> B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Artiste
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim19
>
> Maintenant, appliquez la requête de jointure entre Film et Artiste à
> la base Magnus, mais sans sélection sur le nom du réalisateur (donc,
> sans spécifier le critère \"nom=\'Kubrick\'). Quel est l\'algorithme
> utilisé?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Boucles imbriquées simples
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Boucles imbriquées indexées
> C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Jointure par hachage
> :::
>
> ::: {.eqt}
> tpoptim20
>
> Quelle est la valeur qui sert de critère d\'accès pour traverser
> l\'index utilisé?
>
> A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} L\'identifiant id de la table
>     film
> B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} L\'identifiant id de la table
>     artiste
> C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Le champ id\_realisateur de la
>     table film
> :::
